No. 1519 [No. 1520]

妙法蓮華經憂波提舍卷上

大乘論師婆藪槃豆釋

後魏北天竺三藏菩提留支共沙門曇林等譯

頂禮正覺海，　淨法無為僧，

為深利智者，　開示毘伽典。

祇虔牟尼尊，　及菩薩聲聞，

令法自他利，　略出勒伽辯。

歸命過未世，　現在佛菩薩，

弘慈降神力，　願施我無畏，

大悲止四魔，　護菩提增長。

妙法蓮華經序品第一

如是我聞：一時佛住王舍城耆闍崛山中，與大比丘眾萬二千人俱，皆是阿羅漢，諸漏已盡，無復煩惱，心得自在，善得心解脫、善得慧解脫，心善調伏，人中大龍，應作者作，所作已辦，離諸重擔，逮得己利，盡諸有結，善得正智心解脫，一切心得自在，到第一彼岸。菩薩摩訶薩八萬人，皆於阿耨多羅三藐三菩提不退轉，皆得陀羅尼、大辯才樂說，轉不退轉法輪，供養無量百千諸佛，於諸佛所種諸善根，常為諸佛之所稱歎，以大慈悲而修身心，善入佛慧通達大智到於彼岸，名稱普聞無量世界，能度無數百千眾生。

釋曰：此經法門初第一品，示現七種功德成就，此義應知。何等為七？一者序分成就；二者眾成就；三者如來欲說法時至成就；四者依所說法威儀隨順住成就；五者依止說因成就；六者大眾現前欲聞法成就；七者文殊師利菩薩答成就。

序分成就者，此法門中示現二種勝義成就，此義應知。何等為二？一者示現諸法門中最勝義成就；二者示現自在功德義成就。如王舍城勝於一切諸餘城舍，耆闍崛山勝餘諸山，顯此法門最勝義故。如經「婆伽婆住王舍城耆闍崛山中」故。

眾成就者，有四種義故，成就示現應知。何等為四？一者數成就；二者行成就；三者攝功德成就；四者威儀如法住成就。

數成就者，諸大眾無數故。行成就者有四種：一者謂諸聲聞修小乘行；二者謂諸菩薩修大乘行；三者謂諸菩薩神通自在隨時示現，能修行大乘，如颰陀波羅菩薩等十六大賢士，具足菩薩不可思議事，而常示現種種形相，謂優婆塞、優婆夷、比丘、比丘尼等；四者謂出家聲聞威儀一定，不同菩薩故。

「皆是阿羅漢」等，有十六句，示現聲聞功德成就。

「皆於阿耨多羅三藐三菩提不退轉」等，有十三句，示現菩薩功德成就。

聲聞功德成就者，彼十六句三門攝義示現應知。何等三門？一者上上起門；二者總別相門；三者攝取事門。

上上起門者，謂諸漏已盡故，名為阿羅漢。以心得自在故，名為諸漏已盡。以無復煩惱故，名為心得自在。以善得心解脫、善得慧解脫故，名為心得自在。以遠離能見所見故，名為無復煩惱。以善得心解脫、善得慧解脫故，名為心善調伏。人中大龍者，行諸惡道如平坦路無所拘礙。應行者已行，應到處已到故。應作者作，人中大龍已得對治降伏煩惱之怨敵故。所作已辦者，更不後生，如相應事已成就故。離諸重擔者，以應作者作、所作已辦，後生重擔已捨離故。逮得己利者，已捨重擔，證涅槃故。盡諸有結者，以逮得己利，斷諸煩惱因故。善得正智心解脫者，諸漏已盡故。一切心得自在者，善知見道修道智故。到第一彼岸者，善得正智心解脫、善得神通無諍三昧等諸功德故。大阿羅漢等者，心得自在到彼岸故。眾所知識者，諸王、王子、大臣、人民、帝釋、天王、梵天王等皆識知故。又復聲聞、菩薩、佛等是勝智者，彼勝智者皆悉善知，是故名為眾所知識。

總別相門者，「皆是阿羅漢」等十六句。初句是總，餘句別故。彼阿羅漢名之為應，有十五種應義應知。何等十五？一者應受飲食臥具供養恭敬等故；二者應將大眾教化一切故；三者應入聚落城邑等故；四者應降伏諸外道等故；五者應以智慧速觀察法故；六者應不疾不遲說法如法相應不疲惓故；七者應靜坐空閑處，飲食衣服一切資生不積不聚，少欲知足故；八者應一向行善行，不著諸禪故；九者應行空聖行故；十者應行無相聖行故；十一者應行無願聖行故；十二者應降伏世間禪淨心故；十三者應起諸通勝功德故；十四者應證第一義勝功德故；十五者應如實知同生諸眾得諸功德，為利益一切諸眾生故。

攝取事門者，此十五句攝取十種功德應知，示現可說果、不可說果故。何等為十？一者攝取德功德二句示現，如經「諸漏已盡無復煩惱」故。二者三句攝取諸功德：一句降伏世間功德，如經「心得自在」故；二句降伏出世間學人功德，如經「善得心解脫、善得慧解脫」故。三者攝取不違功德，隨順如來教作故，如經「心善調伏」故。四者攝取勝功德，如經「人中大龍」故。五者攝取所應作勝功德，所應作者謂能依法供養恭敬尊重如來，如經「應作者作」故。六者攝取滿足功德，滿足學地故，如經「所作已辦」故。七者三句攝取過功德：一者過愛；二者過求命供養恭敬；三者過上下界，已過學地故。如經「離諸重擔」故，「逮得己利」故，「盡諸有結」故。八者攝取上上功德，如經「善得正智心解脫」故。九者攝取應作利益眾生功德，如經「一切心得自在」故。十者攝取上首功德，如經「到第一彼岸」故。

菩薩功德成就者，彼十三句，二門攝義示現應知。何等二門？一者上支下支門；二者攝取事門。

上支下支門者，所謂總相、別相，此義應知。「皆於阿耨多羅三藐三菩提不退轉」者是總相，餘者是別相。彼不退轉十種示現，此義應知。何等為十？一者住聞法不退轉，如經「皆得陀羅尼」故。二者樂說不退轉，如經「大辯才樂說」故。三者說不退轉，如經「轉不退轉法輪」故。四者依止善知識不退轉，以身心業依色身攝取故，如經「供養無量百千諸佛」故，「於諸佛所種諸善根」故。五者斷一切疑不退轉，如經「常為諸佛之所稱歎」故。六者為何等何等事說法，入彼彼法不退轉，如經「以大慈悲而修身心」故。七者入一切智如實境界不退轉，如經「善入佛慧」故。八者依我空法空不退轉，如經「通達大智」故。九者入如實境界不退轉，如經「到於彼岸」故。十者作所應作不退轉，如經「能度無數百千眾生」故。

攝取事門者，示現諸菩薩住何等清淨地中、以何等方便、於何等境界中，作所應作故。地清淨者，八地已上三地無相行寂靜清淨故。方便者有四種：一者攝取妙法方便，住持妙法以樂說力為人說故。二者攝取善知識方便，以依善知識作所應作故。三者攝取眾生方便，以不捨眾生故。四者攝取智方便，以教化眾生令入彼智故。

又復更有攝取事門，示現諸地攝取勝功德不同二乘諸功德故。謂第八地中無功用智不同下上故。不同下者，下功用行不能動故；不同上者，上無相行不能動自然而行故。第九地中得勝進陀羅尼門，具足四無礙自在智故。第十地中不退轉法輪得受佛位，如轉輪王之太子故，以得同攝功德義故。

攝功德成就者，示現依何處、依何心、依何智、依何等境界行、依何等能辦故。依何處者，依善知識故。依何心者，依教化眾生心畢竟利益一切眾生故。依何智者，依三種智：一者授記密智；二者諸通智；三者真實智。依何等境界行、依何等能辦者，即三種智所攝應知。威儀如法住成就者，四種示現。何等為四？一者眾圍繞；二者前後；三者供養恭敬；四者尊重讚歎。如經「爾時世尊四眾圍繞，供養、恭敬、尊重讚歎」故。

如來欲說法時至成就者，為諸菩薩說大乘經故。此大乘修多羅有十七種名，顯示甚深功德應知。何等十七？云何顯示？一名無量義經者，成就字義故，以此法門說彼甚深法妙境界故；彼甚深法妙境界者，諸佛如來最勝境界故。二名最勝修多羅者，於三藏中最勝妙藏，此法門中善成就故。三名大方廣經者，無量大乘門中善成就故，隨順眾生根住持成就故。四名教菩薩法者，以為教化根熟菩薩隨順法器善成就故。五名佛所護念者，以依如來有此法故。六名一切諸佛祕密法者，此法甚深唯佛知故。七名一切諸佛之藏者，如來功德三昧之藏在此經故。八名一切諸佛祕密處者，以根未熟眾生等非受法器不授與故。九名能生一切諸佛經者，聞此法門能成諸佛大菩提故。十名一切諸佛之道場者，以此法門能成諸佛阿耨多羅三藐三菩提，非餘修多羅故。十一名一切諸佛所轉法輪者，以此法門能破一切諸障礙故。十二名一切諸佛堅固舍利者，謂如來真實法身於此修多羅不敗壞故。十三名一切諸佛大巧方便經者，依此法門成大菩提已，為眾生說天人聲聞辟支佛等諸善法故。十四名說一乘經者，以此法門顯示如來阿耨多羅三藐三菩提究竟之體，彼二乘道非究竟故。十五名第一義住者，以此法門即是諸佛如來法身究竟住處故。十六名妙法蓮華經者，有二種義。何等二種？一者出水義，以不可盡出離小乘泥濁水故。又復有義，如彼蓮華出於泥水喻，諸聲聞得入如來大眾中坐，如諸菩薩坐蓮華上，聞說如來無上智慧清淨境界，得證如來深密藏故；二華開義，以諸眾生於大乘中其心怯弱不能生信，是故開示諸佛如來淨妙法身令生信心故。十七名最上法門者，攝成就故。攝成就者，攝取無量名句字身，有頻婆羅阿閦婆等舒盧迦故。此十七句法門是總，餘句是別。如經「為諸菩薩說大乘經，名無量義」如是等故。

依所說法威儀隨順住成就者，示現依何等何等法說法？依三種法故：一者依三昧成就。三昧成就，二種示現：一者成就自在力，身心不動故；二者離一切障，隨自在力故。此自在力復有二種：一為隨順眾生不見對治攝取覺菩提分法故；二為對治無量世來堅執煩惱故。如經「佛說此經已結加趺坐，入於無量義處三昧身心不動」如是等故。二者依器世間，三者依眾生世間，震動世界及知過去無量劫事如是等故。如經「是時天雨曼陀羅花，次第乃至歡喜合掌一心觀佛」故。

依止說因成就者，為諸大眾示現異相不思議事，大眾見已生希有心，渴仰欲聞生如是念：如來今者應為我說。故名依止說因成就。是故如來放大光明，示現他方諸世界中種種諸事故，先為大眾示現外事六種震動等，次為示現此法門中內證甚深微密之法，又依器世間、眾生世間，數種種、量種種，具足煩惱差別、具足清淨差別、佛法弟子差別示現三寶故。復乘差別，有世界有佛、有世界無佛，令眾生見修行者未得果、得道者已得果。如經「諸修行得道者」故。數種種者，示現種種觀故。略說四種觀：一者食；二者聞法；三者修行；四者樂。如經「爾時佛放眉間白毫相光，次第乃至以佛舍利起七寶塔」故。行菩薩道者，教化眾生依四攝法方便攝取，此義應知。如經所說當自推取。

自此以下，示現大眾欲聞現前成就。問一人者，多人欲聞生希有心，是故唯問文殊師利，如是示現世尊弟子隨順於法不相違故。今佛世尊現神變相者為何等義？為說大法故，現大相以為說因。現大相者，為說妙法蓮華經故現大瑞相，為說如來所得妙法不可思議等文字章句故。有二種義，是故仰推文殊師利。何等為二？一者現見諸法故；二者離諸因緣，唯自內心成就彼法故。示現種種諸瑞相者，以為示現彼彼事故。如彼事相現沒住滅應當善知。以文殊師利能記彼事故，以文殊師利所作成就、因果成就現見彼法故。所作成就者，此有二種：一者功德成就；二者智慧成就。因成就者，一切智成就故。又復有因，謂緣因故。緣因成就者，眾相具足故。果成就者，說大法故。種種異異佛國土者，為此示現彼國土中種種異異差別應知。淨妙國土者，謂無煩惱眾生住處。如經「照於東方萬八千世界，次第乃至悉見彼佛國界莊嚴」故。如來為上首者，諸菩薩等依如來住故，以彼如來於彼國土諸大眾中得自在故。如經「又見彼土現在諸佛」如是等故。

自此以下次明聖者。文殊師利以宿命智現見過去因相果相成就十事如現在前，是故能答彌勒菩薩。云何現見過去因相？謂文殊師利自見己身，曾於彼彼諸國土中處處修行、種種行事故。云何現見過去果相？謂文殊師利自見己身，是過去世妙光菩薩，於彼佛所聞此法門，為眾生說故。何等名為成就十事？一者現見大義因成就；二者現見世間文字章句意甚深因成就；三者現見希有因成就；四者現見勝妙因成就；五者現見受用大因成就；六者現見攝取一切諸佛轉法輪因成就；七者現見善堅實如來法輪因成就；八者現見能進入因成就；九者現見憶念因成就；十者現見自身所經事因成就。

大義因成就者，八句示現此義應知。何等為八？一者欲論大法；二者欲雨大法雨；三者欲擊大法鼓；四者欲建大法幢；五者欲然大法燈；六者欲吹大法䗍；七者欲不斷大法鼓；八者欲說大法。此八句欲示現如來欲論大法等故。

何等名為八種大義？謂有疑者為斷疑故。已斷疑者增長淳熟彼智身故。根淳熟者為說二種微密境界：一者聲聞微密境界；二者菩薩微密境界。大法鼓者二句，示現以遠聞故。入密境界者，令彼進取上上清淨義故。進取上上清淨義者，令彼進取一切種智得現見故。令彼進取一切種智得現見者，為一切法建立名字章句義故。建立名字章句義者，令入不可說證智轉法輪故。

現見世間名字章句意甚深因成就者，如經「我於過去諸佛曾見此瑞，次第乃至故現斯瑞」故。

現見希有因成就者，以無量時不可得故。不可思議不可稱不可量者，示現過彼阿僧祇劫不可得故。又復示現五種劫故，所謂一夜、二晝、三月、四時、五年，示現無量無邊諸法故。如經「如過去無量無邊不可思議阿僧祇劫，爾時有佛號日月燈明，次第乃至令得阿耨多羅三藐三菩提，成一切種智」故。

現見勝妙因成就者，示現諸佛及諸菩薩自受用故。如經「次復有佛亦名日月燈明，次第乃至所可說法初中後善」故。

現見受用大因成就者，是時王子受勝妙樂各捨出家，復彼大眾於爾許時心不疲惓故。如經「其最後佛未出家時，次第乃至佛授記已便於中夜入無餘涅槃」故。

現見攝取一切諸佛轉法輪因成就者，法輪不斷故。如經「佛滅度後妙光菩薩持妙法蓮華經滿八十小劫為人演說」故。

現見善堅實如來法輪因成就者，佛滅度後無量時說故。如經「日月燈明佛八子皆師妙光，次第乃至皆令堅固阿耨多羅三藐三菩提心」故。

現見能進入因成就者，彼諸王子得大菩提故。如經「是諸王子，次第乃至皆成佛道」故。

現見憶念因成就者，為他說法利益他故。如經「其最後成佛者名曰然燈，次第乃至尊重讚歎」故。

現見自身所經事因成就者，以自身受勝妙樂故。如「經彌勒當知，次第乃至佛所護念」故。汝號求名者示現知彼過去事故，又復示現今得彼法皆具足故。又依義攝三故：一、與說故，如經「今佛世尊欲說大法等」故。二、成如實說故，如經「我於過去曾見等」故。三、令待說故，如經「諸人今當知等」故。自此已下示現所說法因果相應知。

方便品第二

經曰：爾時世尊入甚深三昧正念不動，以如實智觀，從三昧安詳而起。起已即告尊者舍利弗言：「舍利弗！諸佛智慧甚深無量，其智慧門難見難覺難知難解難入，如來所證一切聲聞辟支佛等所不能知。何以故？舍利弗！如來、應、正遍知已曾親近供養無量百千萬億無數諸佛，於百千億那由他佛所盡行諸佛所修阿耨多羅三藐三菩提法。舍利弗！如來已於無量百千億那由他劫勇猛精進，所作成就、名稱普聞。舍利弗！如來畢竟成就希有之法。舍利弗！難解之法如來能知。舍利弗！難解法者，諸佛如來隨宜所說意趣難解，一切聲聞辟支佛等所不能知。何以故？舍利弗！諸佛如來自在說因成就故。舍利弗！如來成就種種方便、種種知見、種種念觀、種種言辭。舍利弗！吾從成佛已來，於彼彼處廣演言教，無數方便引導眾生於諸著處令得解脫。舍利弗！如來知見方便到於彼岸。舍利弗！如來知見廣大深遠、無障無礙，力、無所畏、不共法、根、力、菩提分、禪定、解脫三昧三摩跋提皆已具足。舍利弗！諸佛如來深入無際，成就一切未曾有法。舍利弗！如來能種種分別巧說諸法，言辭柔軟悅可眾心。止。舍利弗！不須復說。舍利弗！佛所成就第一希有難解之法。舍利弗！唯佛與佛說法，諸佛如來能知彼法究竟實相。舍利弗！唯佛如來知一切法。舍利弗！唯佛如來能說一切法。何等法？云何法？何似法？何相法？何體法？何等、云何、何似、何相、何體，如是等一切法，如來現見非不現見。」

釋曰：「爾時世尊入甚深三昧正念不動，以如實智觀從三昧安詳而起，起已即告舍利弗」者，示現如來得自在力故、如來入定無能驚寤故。何故唯告尊者舍利弗、不告其餘聲聞等者？隨深智慧與如來相應故。何故不告諸菩薩者？有五種義：一者為諸聲聞所應事故；二者為諸聲聞迴心趣向大菩提故；三者護諸聲聞恐怯弱故；四者為令餘人善思念故；五者為諸聲聞不起所作已辦心故。

「諸佛智慧甚深無量」者，為諸大眾生尊重心，畢竟欲聞如來說故。言甚深者，顯示二種甚深之義應如是知。何等為二？一者證甚深，謂諸佛智慧甚深無量故；二者阿含甚深，謂智慧門甚深無量故。言甚深者此是總相，餘別相。證甚深者五種示現：一者義甚深，謂依何等義甚深故；二者實體甚深；三者內證甚深；四者依止甚深；五者無上甚深。何者甚深？謂大菩提。大菩提者，如來所證阿耨多羅三藐三菩提故。云何甚深？一切聲聞辟支佛等所不能知故名甚深。言智慧者，謂一切種、一切智義故。如經「諸佛智慧甚深無量，其智慧門難見難覺難知難解難入，一切聲聞辟支佛等所不能知」故。阿含甚深者，八種示現：一者受持讀誦甚深，如經「已曾親近供養無量百千萬億無數諸佛」故。二者修行甚深，如經「於百千萬億那由他佛所，盡行諸佛所修阿耨多羅三藐三菩提法」故。三者果行甚深，如經「舍利弗！如來已於無量百千億那由他劫勇猛精進所作成就」故。四者增長功德心甚深，如經「名稱普聞」故。五者快妙事心甚深，如經「舍利弗！如來畢竟成就希有之法」故。六者無上甚深，如經「舍利弗！難解之法如來能知」故。七者入甚深，入甚深者，名字章句意難得故，自以住持不同外道說因緣法，名為甚深。如經「舍利弗！難解法者，諸佛如來隨宜說法意趣難解」故。八者不共聲聞辟支佛所作住持甚深，如經「一切聲聞辟支佛等所不能知」故。

妙法蓮華經憂波提舍卷上